<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<schedule><version>0.2</version><conference><acronym>night-of-open-knowledge-2019</acronym><title>Night of open knowledge 2019</title><start>2019-11-08</start><end>2019-11-09</end><days>2</days><timeslot_duration>00:15</timeslot_duration><base_url>www.nook-luebeck.de</base_url></conference><day date="2019-11-08" end="2019-11-08T23:00:00" index="1" start="2019-11-08T18:00:00"><room name="am3"><event guid="90e2b4d9-5b71-5682-8ce2-229343417a22" id="10"><date>2019-11-08T18:00:00</date><start>18:00</start><duration>00:45</duration><room>am3</room><slug>teams-roboter-gemeinsam-mehr-erreichen</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Teams&amp;Roboter: Gemeinsam mehr erreichen</title><subtitle>Wann können wir im Team mehr erreichen und wie viele sind zu viel?</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Zusammen erreichen wir mehr, aber manchmal verderben zu viele Köche auch den Brei. Soziale Insekten sind extrem gut darin, sich effizient zu organisieren. Können wir von ihnen lernen? Wir schauen uns eine kleine Theorie an, die erklärt wie Roboterteams und Supercomputer effizient arbeiten können.</description><logo /><persons><person id="18">Prof. Heiko Hamann</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="3416efda-d343-5c0a-8f97-8a8a02fb86e6" id="2"><date>2019-11-08T19:00:00</date><start>19:00</start><duration>00:45</duration><room>am3</room><slug>entwicklung-kunstlicher-neuronaler-netze</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Entwicklung künstlicher neuronaler Netze</title><subtitle>Die interessantesten, intuitiv erklärbaren Netze der letzten Jahre.</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>In den letzten Jahren wurden viele künstliche neuronale Netze entwickelt, die interessante Ergebnisse erzeugen oder denen intuitive Optimierungsprobleme zugrunde liegen, die eher schon in Richtung Psychologie und Spieltheorie gehen. In diesem Vortrag sollen diese Netze vorgestellt und deren Funktionsweise intuitiv näher gebracht werden.

Es wird kein Vorwissen vorausgesetzt. Die gezeigten Konzepte werden vollkommen unabhängig von ihrer technischen Umsetzung präsentiert.</description><logo /><persons><person id="29">MMM</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="5b0f536e-c075-5f0d-b4e3-4e167f80b270" id="23"><date>2019-11-08T20:15:00</date><start>20:15</start><duration>00:45</duration><room>am3</room><slug>lightning-talks-i</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Lightning Talks I</title><subtitle>Freies Wissen frei vermitteln - mit H5P, Viva la Robolution, Geschichten vom Gründungs FuckUp, Correlative Microscopy of human tissue</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>#### Freies Wissen frei vermitteln - mit H5P

###### Ich zeige, wie ihr mit H5P Wissen mal anders unter Leute bringen könnt

_von Oliver Tacke_

Manchmal staunt man, was es im Internet alles gibt: Lernvideos mit eingebauten Quizzes, interaktive Geschichten, bei denen man selbst entscheidet, wie es weitergeht, virtuelle Rundgänge durch Museen mit 360°-Fotos und einblendbaren Zusatzinformationen ... Medien zum Mitmachen. Wow. Wenn es doch bloß eine kostenlose und quelloffene Software gäbe, mit der man so etwas und viele andere Dinge einfach erstellen könnte!



#### Geschichten vom Gründungs FuckUp

###### Subjektive Geschichten von Firmen Gründungs FuckUps

_von scammo_

Moin! Hast du dir auch schon mal gedacht, es wäre geil für dein Projekt eine Firme zu gründen? Ich habe das ganze schon hinter mir und möchte deswegen von einigen ausgewählten FuckUps berichten. Inkl. den großen Hardware Einkauf aus China, Rechtliches Gründen, Versteuern und den netten Persönlichen Kontakt zum Finanzamt.



#### Viva la Robolution

###### Wir bauen einen humanoiden, lebensgroßen 3D-gedruckten Roboter

_von Natascha Koch, Marco Gabrecht_

KIM is alive!
Was es mit unserem Roboter auf sich hat, wo das Projekt momentan steht und wie alles Begann erfährst du in knackigen 10 Minuten ;)



#### Correlative Microscopy of human tissue

###### Comparision of variuous state of the art imaging modalities

_von Hubertus Hakert_

Within the Celltom project various scientists and medical doctors from Denmark and Germany are working on a better diagnostic and treatment of cancer.

The visual representation of microscopic changes in human cells associated with cancer are crucial for their diagnosis and treatment. Therefore, we combine three different imaging modalities to enhance the outcome: Optical Coherence Microscopy (OCM), Helium Ion Microscopy (HIM) and Stimulated Raman Scattering Microscopy (SRSM) are used to create images that hopefully can yield new information for the treatment and diagnostic of cancer. In a first step imaging results from all modalities get compared to look for correlative features and a joint ground truth.  With these results we plan to develop an improved diagnostic and treatment pipeline for human cancer.</description><logo /><persons><person id="14">Verschiedene Vortragende</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="50a773eb-0ff8-5728-86ef-511bbf11b466" id="13"><date>2019-11-08T21:15:00</date><start>21:15</start><duration>01:30</duration><room>am3</room><slug>ziviler-ungehorsam-bis-zum-gefangnis</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Ziviler Ungehorsam bis zum Gefängnis</title><subtitle>Die geistigen Grundlagen des Zivilen Ungehorsams und seine Praxis</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Proteste und Petitionen alleine werden die Mächtigen nicht zur Vernunft bringen. Wirksam kann aber ein Widerstand sein, der, wenn er gewaltfrei bleiben will, durch die Gerichte und das Gefängnis geht. Grundlage für die gewaltfreien Aktionen der heutigen Zeit sind die Ideen von Henry David Thoreau und Mohandas Gandhi. Spätere Protagonisten waren etwa die Brüder Berrigan; auch die sog. Whistleblower gehören dazu, sowie Massenbewegungen wie „Ende Gelände“ gegen die Braunkohle.
Gerd Büntzly stellt das Konzept des Zivilen Ungehorsams und seine Geschichte in der BRD vor und spricht auch über seine eigene Erfahrung mit dem Gefängnis. Am 18. Juli 2017 hat er sich zusammen mit vier AktivistInnen aus den USA Zutritt zum Militärgelände Büchel verschafft und sich auf einem Bunker niedergelassen, um gegen die Lagerung von Atomwaffen auf dem Gelände zu protestieren. Die fünf mussten erst massiv auf sich aufmerksam machen, bis sie entdeckt wurden. Die Strafe dafür: 25 Tagessätze.</description><logo /><persons><person id="11">Gerd Büntzly</person></persons><links /><attachments /></event></room><room name="ams1"><event guid="ec61eece-0b20-59bd-a18f-6a15b0bae43d" id="15"><date>2019-11-08T18:00:00</date><start>18:00</start><duration>01:30</duration><room>ams1</room><slug>urbane-archaologie-in-der-mongolei</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Urbane Archäologie in der Mongolei</title><subtitle>Archäologische Forschungen in den alten Hauptstädten der Nomadenreiche</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>In den heute abgelegenen Steppen der Mongolei befinden sich teilweise ausgedehnte Ruinenfelder mittelalterlicher Städte. Diese waren zu Ihrer Zeit Zentren global vernetzter Großreiche, wie zum Beispiel dem Reich der Uiguren im 8. Jahrhundert und dem Weltreich der Mongolen im 13./14. Jahrhundert. Diese mittelalterlichen Nomadenreiche prägten die Geschichte Eurasiens und der Welt entscheidend mit. Sie nahmen aktiv am Handel der Seidenstraßen teil. Durch Krieg, Diplomatie, Wissenschaft und Religion kamen Sie in Kontakt mit den verschiedensten Kulturen zwischen Osteuropa und Korea. Sie wurden so Vermittler von Wissen und Technologie zwischen Ost und West. Das riesige Mongolenreiche eröffnete den Europäern erstmals direkte Reisen ins innerste Asiens, wovon berühmte Reisende wie Wilhelm von Rubruck oder auch Marco Polo in Ihren Berichten Zeugnis ablegten.

Eine Bemerkenswerte Eigenschaft dieser Reiche war es, dass sie, trotz der nomadischen Lebensweise ihrer Herrscher und Untertanen, bemerkenswerte Städte erschufen. Diese dienten als Zentren für die Religion, dem Empfang von Gesandtschaften, dem Handel und Handwerk und der Repräsentation der Macht des jeweiligen Herrschers. Im Tal des Orchon-Flusses in der heutigen Mongolei befinden sich die Ruinen zweier solcher Stadtanlagen: Karabalgasun, von 745 bis 840 Hauptstadt des Reiches der Uiguren, und die Stadt Karakorum, von 1220 bis 1260 Hauptstadt des Mongolenreiches. Heute sind beide Stadtanlagen Ruinen, deren Reste sich noch immer sichtbar über die weite Steppe erheben. 

Seit dem Jahr 2000 kooperieren die Mongolische Akademie der Wissenschaften, die Mongolische Staatsuniversität und das Deutsche Archäologische Institut bei der Erforschung dieser Stätten. Der Vortrag gibt eine kleine Einführung in Landeskunde und Geschichte der Mongolei sowie einen Einblick in die Ergebnisse der archäologischen Erforschung der beiden Stadtruinen und ihrer Umgebung. "</description><logo /><persons><person id="6">Hendrik Rohland</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="c10f1a12-6ea0-5bea-aa9d-0a3190164218" id="9"><date>2019-11-08T20:15:00</date><start>20:15</start><duration>00:45</duration><room>ams1</room><slug>ich-will-doch-nur-entwickeln</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Ich will doch nur entwickeln!</title><subtitle>Was ich als Entwickler über die Cloud wissen sollte</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Ohne besonders viel vorweg zu nehmen: „Die Cloud“ gibt es nicht, so viel ist klar, aber wie finde ich mich als Entwickler in der Wolkenwelt zurecht? Was will ich, was sind die besten Werkzeuge für meine Herausforderungen und welches Vorgehen passt am besten zu mir und der Organisation in der ich arbeite? Dieser Vortag stellt anhand von praktischen Beispielen Lösungsansätze und Strategien für verschiedene Szenarien dar und zeigt auf, was dies für die einzelnen Stakeholder bedeutet.</description><logo /><persons><person id="33">Mario Rutz</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="a223e67f-505b-52b7-9764-b7012de492e9" id="20"><date>2019-11-08T21:15:00</date><start>21:15</start><duration>00:45</duration><room>ams1</room><slug>wie-werden-it-projekte-erfolgreich</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Wie werden IT-Projekte erfolgreich?</title><subtitle>Was unterscheidet erfolgreiche IT-Projekte von kaputten Projekten?</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Software-Entwicklung und IT-Projekte laufen oft aus dem Ruder- sehr viele Vorhaben erreichen die ursprünglichen Ziele nicht, oder nur sehr viel später und dann nicht im geplanten Budget. Diese Erkenntnis ist keineswegs neu, in den letzten 10 Jahre kamen als Reaktion darauf neue agile Projektmanagement Methoden wie Scrum in Mode. Die Ergebnisse sind nach meiner Einschätzung allerdings eher ernüchternd.

Dabei gibt es keine Zauberformel hinter Software-Entwicklung– gute Projektleitung, definierte Verantwortungen und ein paar Methoden und Tools reichen schon.
Den Fokus in meinem Talk werde ich auf den Bereich Anforderungsmanagement und Zeitabschätzung legen- also die Themen, die Entwickler erfahrungsgemäß am wenigsten mögen- die aber für den Erfolg oft ausschlaggebend sind.

Ich zeige einige Beispiel aus der Praxis von Web-Projekten im Bereichen von 5.000 bis 100.000 EUR.</description><logo /><persons><person id="25">Alexander Bernhardt</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="41b5db34-5852-5e75-b751-5f085501b28a" id="19"><date>2019-11-08T22:15:00</date><start>22:15</start><duration>00:45</duration><room>ams1</room><slug>putting-your-money-on-locales</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Putting your money on locales</title><subtitle>Du hast 5 Geld in der Schweiz - wo ist dein Währungssymbol?</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Quasi über Nacht hatte sich etwas an den Schweitzer Franken geändert.
Es war unklar was genau, und auch ob vorher oder nachher besser war.
Aber erst mal war es anders. Inkonsistent.

Wer legt eigentlich fest wie lokalisiert wird?
Woher weiß unsere Software wie Nachkommastellen in deiner Lieblingssprache aussehen?

Wir haben es mit einem ausgewachsenen Nischenproblem zu tun.</description><logo /><persons><person id="34">Jakob Runge</person></persons><links /><attachments /></event></room><room name="ams3"><event guid="5d7e0011-4fdc-54d3-b8f1-d9665a7e26a8" id="6"><date>2019-11-08T18:00:00</date><start>18:00</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>aufstand-oder-aussterben</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Aufstand oder Aussterben</title><subtitle>Umfang des Klimawandels und daraus resultierender Handlungsbededarf</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Aufstand oder Aussterben? Über die Klimakatastrophe, ökologischen Kollaps und zivilen Ungehorsam.

Wenn sich Politik und Wirtschaft nicht in kürzester Zeit drastisch verändern, steuert die Erde auf eine katastrophale Erwärmung von mehr als drei Grad Celsius zu, die nicht nur Tod, Armut und Elend für hunderte Millionen Menschen und Tiere bedeutet, sondern unsere ganze Zivilisation bedroht. Das sechste große Artensterben ist bereits im vollem Gange. In der Lebenszeit heutiger junger Menschen könnten wir die Vernichtung fast aller Ökosysteme erleben.

Um das zu verhindern, reichen kleine Konsumveränderungen nicht aus: Wir müssen Grundprinzipien unserer Gesellschaft hinterfragen. Unsere Regierung ist weit davon entfernt, die nötigen Schritte zu unternehmen.

Dieser Vortrag wird verdeutlichen welche Strategien und Lösungsansätze die Klimabewegung Extinction Rebellion praktiziert.</description><logo /><persons><person id="12">Jonna Schulz-Ehlbeck</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="b6a17395-6047-59ca-803c-08b7898112a1" id="25"><date>2019-11-08T19:00:00</date><start>19:00</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>bin-ich-ein-erfinder-und-nun</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Bin ich ein Erfinder? Und nun?</title><subtitle>Ich bin Erfinder oder habe eine Idee, wie geht es jetzt weiter?</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Habe ich eine Erfindung gemacht? Darf ich damit tun, was ich will? Hier erfährst Du, wie Du mit Deiner Erfindung oder Idee richtig umgehst, was alles zu tun ist, um Deine Erfindung oder Idee zu schützen oder wie Deine Erfindung oder Idee zu Geld wird und wer Dir dabei helfen kann.</description><logo /><persons><person id="28">Martina Galler</person><person id="3"> Holger Fischer</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="4a11f7ba-6210-52af-a562-7db36be462d6" id="4"><date>2019-11-08T20:15:00</date><start>20:15</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>offentliche-haushalte</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Öffentliche Haushalte</title><subtitle>Warum sind kommunale Budgets so schwer zu verstehen? Eine Anleitung.</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Der Staat sind wir! Mein Staat ist Deutschland, mein Land Schlesig-Holstein und meine Stadt Lübeck. Alle drei haben einen Haushalt. Gelder werden von uns, den Bürgern, als Steuern und Gebühren eingesammelt und dann für die Aufgaben des Staats, des Landes und der Stadt ausgegeben. Wie das geschieht ist der Kern unserer Demokratie weil die Parlamente und nicht die Regierungen darüber entscheiden.

Der Vortrag will, auch mit Hilfe der selbst geschriebenen Visualisierung [unsere-gelder.de](https://unsere-gelder.de/), die Zusammenhänge ein Stück weit erklären und das Interesse für dieses wichtige Thema wecken.</description><logo /><persons><person id="10">Christian Haider</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="0627756e-2f96-5b9e-8796-2f5814cc9ffe" id="0"><date>2019-11-08T21:15:00</date><start>21:15</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>bildungshomoopathie</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Bildungshomöopathie</title><subtitle>Wir durchleuchten Mythen über das Lernen mit und ohne Medien</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Im Bildungsbereich kursieren einige Annahmen, Theorien und Modelle, die bei genauerem Hinsehen nie wissenschaftlich belegt wurden – aber trotzdem gerne verbreitet werden. Andere Erkenntnisse sind so abwegig, dass man nicht glaubt, dass es hierzu tatsächlich Studien gibt. Wir stellen Euch Aussagen aus dem Bereich Bildung mit und ohne Medien vor. Dabei könnt Ihr Euch selbst testen: Glaubt Ihr uns, oder nicht?</description><logo /><persons><person id="21">Anja Lorenz</person><person id="1"> Oliver Tacke</person></persons><links /><attachments /></event></room><room name="ams4"><event guid="7c0ef7a6-df9a-50ad-9d2d-f2618f19ddd2" id="7"><date>2019-11-08T20:15:00</date><start>20:15</start><duration>01:30</duration><room>ams4</room><slug>coding-dojo</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Coding Dojo</title><subtitle>Kampfkunst am Keyboard</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Softwareentwicklung ist ein kontinuierlicher Lernprozess… und macht Spaß! Etwas von testgetriebener Entwicklung gehört, aber noch nicht umsetzen können? Wie war das eigentlich mit diesen Designprinzipien? Und was hat eigentlich ein Dojo mit Software zu tun?

Fragen, die wir in einem gemeinsamen Coding Dojo klären wollen! Soviel vorweg: Ein Dojo ist eine Hands-on-Session in der mit Pair-Programming eine gestellte Aufgabe gelöst wird. Dabei lernen wir viel über testgetriebene Entwicklung, Prinzipien von guter Software und ganz nebenbei auch noch andere Softwareentwickler kennen. Spaß garantiert!

Bitte bringt einen Laptop mit eingerichteter Lieblings-IDE mit. Falls Ihr keinen habt – kommt trotzdem, dann organisieren wir das vor Ort. Kenntnisse in einer Programmiersprache sind von Vorteil.</description><logo /><persons><person id="16">Florian Mösch</person><person id="7"> Tobias Darm</person><person id="26"> Thilko Richter</person></persons><links /><attachments /></event></room></day><day date="2019-11-09" end="2019-11-09T19:45:00" index="2" start="2019-11-09T14:00:00"><room name="ams1"><event guid="7250a0f1-ea45-50de-a124-de1210497a50" id="17"><date>2019-11-09T14:00:00</date><start>14:00</start><duration>01:30</duration><room>ams1</room><slug>einfuhrung-in-sat-solver</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Einführung in SAT-Solver</title><subtitle>Was sind SAT-Solver und wie verwende ich diese?</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Wer eine Definition von SAT-Solver nachschlägt, erfährt, dass es sich um ein "Entscheidungsverfahren für das Erfüllbarkeitsproblem der Aussagenlogik" handelt. Das klingt mehr nach Theorie als nach praktischem Einsatz. Tatsächlich versteckt sich hinter dem Begriff jedoch ein vielseitig einsetzbares Werkzeug.

Viele Probleme lassen sich leicht lösen, wenn man einfach alle Möglichkeiten durchprobieren könnte. Beispielsweise bei der Optimierung von Schichtplänen, Logistikrouten oder der Nutzung von Rechenkapazität, Lagerplatz oder anderen Ressourcen. Auch das Finden von Fehlern in Soft- und Hardware wäre leichter, wenn einfach alle Eingaben getestet werden könnten.

Alle Möglichkeiten durchzugehen braucht jedoch meistens viel zu lange. Oft kann hier ein SAT-Solver als Suchmaschine für Lösungen genutzt werden. Die Eingabe für den SAT-Solver ist eine Problembeschreibung und die Ausgabe ist die gesuchte Lösung oder eine Garantie, dass es keine solche Lösung gibt. Ausgehend von der Problembeschreibung, ist ein SAT-Solver selbständig in der Lage, Regeln zu finden, mit denen sich viele Möglichkeiten direkt ausschließen lassen um so schneller eine Lösung zu finden.

Damit ein SAT-Solver eingesetzt werden kann, muss jedoch die Problembeschreibung in eine Form gebracht werden, die der SAT-Solver versteht: die Aussagenlogik. In diesem Vortrag geht es daher um Techniken die dabei helfen Probleme in Aussagenlogik zu formulieren. Das ganze werde ich auch an einem Beispiel demonstrieren.

Anschließend erkläre ich in dem nachfolgenden Vortrag wie SAT-Solver funktionieren.</description><logo /><persons><person id="36">Jannis Harder</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="6c75b57f-82bf-5757-a5bd-9369c8965efd" id="21"><date>2019-11-09T16:15:00</date><start>16:15</start><duration>00:45</duration><room>ams1</room><slug>wie-funktionieren-sat-solver</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Wie funktionieren SAT-Solver?</title><subtitle>Ein Einblick in die Implementierung eines SAT-Solvers</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Anschließend an die "Einführung in SAT-Solver" stelle ich in diesem Vortrag die grundlegenden Algorithmen, Heurisitken und Datenstrukturen aktueller SAT-Solver vor. Auch als Anwender kann dieses Wissen dabei helfen Probleme so zu formulieren, dass sie effizient gelöst werden können.</description><logo /><persons><person id="20">Jannis Harder</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="e838d5b5-3648-5b5c-951e-f31f12ae290a" id="11"><date>2019-11-09T17:15:00</date><start>17:15</start><duration>00:45</duration><room>ams1</room><slug>grundlagen-der-achtsamkeitsmeditation</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Grundlagen der Achtsamkeitsmeditation</title><subtitle>Stressreduktion und Effizienzsteigerung durch Achtsamkeitsmeditation</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>In Zeiten der Leistungsgesellschaft und im Zuge zunehmender politischer und gesellschaftlicher Spannungen wird es immer schwieriger emotional distanziert zu bleiben. Burnouts, Angststörungen und Depression sind nicht selten das Resultat besagter Umstände. Viele Menschen würden diese unliebsamen Geisteszustände lieber nicht erleben, allerdings sind oft keine Werkzeuge zur Prävention oder Behandlung bekannt.
Ein mögliches Präventionswerkzeug ist die Achtsamkeitsmeditation. Diese Technik erfreut sich zunehmender Beliebtheit und wird oft in Form von MBCT (Mindfulness-Based Cognitive Therapy) als unterstützende Maßnahme bei Depressionen empfohlen.
Dieser Vortrag erläutert die Grundlagen der Achtsamkeitsmeditation und belegt deren Vorteile empirisch. Dadurch soll vor allem Skeptikern ein möglicher Einstiegspunkt in die Thematik geboten werden. Des Weiteren erfolgt neben den theoretischen Grundlagen eine praktische Anleitung zur Meditation. Zuletzt werden weiterführende Materialien wie Videos oder Bücher für Praktizierende oder Interessierte vorgeschlagen. Im Anschluss wird es Möglichkeiten für Fragen oder Diskussionen geben.</description><logo /><persons><person id="15">Florian Lau</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="e12724ca-9ad5-5051-b73d-57cd192dc169" id="24"><date>2019-11-09T18:15:00</date><start>18:15</start><duration>00:45</duration><room>ams1</room><slug>svg-verstehen-und-animieren</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>SVG verstehen und animieren</title><subtitle>Einführung in das Dateiformat SVG und Animationen mit JavaScript</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>SVG ist der offizielle Webstandard zur Beschreibung zweidimensionaler Vektorgrafiken.
Im Gegensatz zu Pixelgrafiken können Vektorgrafiken verlustfrei beliebig skaliert und verzerrt werden.
Für Zeichnungen und schematische Grafiken, die aus geometrischen Formen zusammengesetzt sind, sind Vektorgrafiken eine sehr platzsparendes Dateiformat. Darüber hinaus können SVGs in Websites eingebettet und über JavaScript und CSS manipuliert werden. Während HTML viele historische Altlasten mitbringt, ist SVG ein sehr aufgeräumtes Format, das von allen relevanten Browsern standardkonform umgesetzt wird.

SVG ist ein Textformat, das auf XML basiert. Im Rahmen des Vortrags wird praktisch demonstriert werden, wie man mit einem Texteditor SVG-Grafiken erstellen und mit JavaScript im Browser animieren kann. Wir beginnen mit einfachen Formen und Pfaden und lernen, wie aus diesen komplexe Grafiken und User Interfaces zusammengesetzt werden können. Dazu betrachten wir unter anderem Konzepte wie Masken, Clipping und Pfadtransformationen, die von SVG nativ unterstützt werden. Es ist kein Vorwissen, aber verstärktes Interesse an Programmiersprachen und Dateiformaten notwendig. Es geht nicht primär um Fragen der graphischen Gestaltung oder Grafikprogramme, sondern ausschließlich um das Format SVG und dessen Einsatz und Kombination mit Webtechniken.</description><logo /><persons><person id="31">Malte Schmitz</person></persons><links /><attachments /></event></room><room name="ams2"><event guid="46f141ca-faeb-53e2-bd15-dc3411707acf" id="16"><date>2019-11-09T14:00:00</date><start>14:00</start><duration>00:45</duration><room>ams2</room><slug>openstreetmap-gute-karten-mit-qgis</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>OpenStreetMap - Gute Karten mit QGIS</title><subtitle>Aus OSM-Rohdaten eine eigene Karte erstellen</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Nach einer Kurzvorstellung der Projekte OSM und QGIS wird Schritt für Schritt nachvollziehbar die Erstellung einer eigenen Karte vom Download der Rohdaten bis zur fertigen Karte gezeigt. Der Zuschauer ist in der Lage, auf diesem Weg sowohl eine vorhandene (WEB-)Karte für sich zu ergänzen, aber auch eine vollkommen eigenständige Karte zu erzeugen.

Auf die Installation des Programms QGIS wird nicht eingegangen, es ist für jedes Betriebssystem frei verfügbar und wird bei Linux in vielen Distributionen von Haus aus mitgeliefert.

Weitere Vorkenntnisse außer der Bedienung von Maus und Tastatur sind nicht erforderlich.</description><logo /><persons><person id="37">Wolfgang Hinsch</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="43cd7662-a0f2-5e28-be9c-5e66b2bfcd64" id="22"><date>2019-11-09T15:00:00</date><start>15:00</start><duration>00:45</duration><room>ams2</room><slug>arbeiten-ohne-chefs</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Arbeiten ohne Chefs</title><subtitle>Was machen Mitarbeiter in einem selbstorganisierten Unternehmen?</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Die meisten Unternehmen arbeiten auch heute, im 21. Jahrhundert, immer noch nach einer Managementlehre, die zu Beginn des Industriezeitalters von dem US-amerikanischen Maschinenbau-Ingenieur Frederick Winslow Taylor erfunden wurde. Der sogenannte "Taylorismus" führte zu streng hierarchischen Organisationsstrukturen, Command-and-Control, monotone Arbeitsabläufe die in Prozessen beschrieben sind, und Separation der Mitarbeiter in die ausführenden "Malocher" (Arbeiter) und das "denkende und planende" Management. Dieser Ansatz war zur Zeit der industriellen Massenproduktion, z.B. in der Automobilindustrie, und wenig dynamischer Märkte durchaus auch über viele Jahrzehnte sehr erfolgreich.

Mit der zunehmenden Globalisierung und dem technologischen Fortschritt ab ca. der 1980er Jahre, und der damit einhergehenden Transformation vom Industriezeitalter in das Wissens- und Dienstleistungszeitalter, versagte dieser Ansatz zunehmend. Die Märkte wurden dynamischer, plötzlich tauchten viele Wettbewerber auf die das eigene Geschäftsmodell in Frage stellten und die neuen komplexen Herausforderungen ließen sich nicht mehr mit Kochrezepten in Form von Prozessen adressieren. Neue Organisationsstrukturen und andere Formen der Zusammenarbeit brauchte das Land und die New-Work-Bewegung entstand.

Anhand des eigenen Unternehmens oose Innovative Informatik eG gibt Stephan einen Einblick in eine Organisation, die vollkommen ohne klassisches Management ("Chefs") auskommt und in der die Selbstorganisation eine zentrale Rolle spielt. Kann ein Unternehmen funktionieren, in der es niemanden gibt, der sagt, wo es langgehen soll? Kann dort jeder machen, was er will? Kann eine solche Organisation überhaupt wirtschaftlich erfolgreich sein? Auf diese, und viele weitere Fragen, gibt Stephan in diesem Vortrag eine Antwort.</description><logo /><persons><person id="9">Stephan Roth</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="603419dd-ab76-562c-97e1-aba1fd20910b" id="5"><date>2019-11-09T16:15:00</date><start>16:15</start><duration>01:30</duration><room>ams2</room><slug>mirana-ein-mobiler-roboterassistent</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>MIRANA - Ein mobiler Roboterassistent</title><subtitle>Darstellung verschiedener Methoden der Robotik an einem Beispiel</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>MIRANA - der mobile intelligente Roboteragent für Navigation und Assistenz

Roboter und autonome intelligente Systeme haben einen immer größer werdenden Einfluss auf verschiedenste Lebensbereiche. Zum Beispiel finden sie Einsatz in der Industrie, in der Logistik, der Medizin, oder auch zunehmend im privaten Bereich.

In diesem Vortrag stellen wir MIRANA (Mobile Intelligent Robotic Agent for Navigation and Assistance) vor. Ein selbstfahrender Sprachassistent, der als Unterstützung für das vorhandene Fachpersonal in Kliniken, in Alten- und Pflegeheimen aber auch im Einzelhandel als Navigationshilfe eingesetzt werden kann.

MIRANA basiert dabei auf drei Hauptkomponenten: dem Robot Operating System (ROS), einem Deep-Learning-Modell (Tensorflow) zur “Hotword”-Detektion und dem Watson Assistant.

ROS übernimmt dabei die Koordination und die Steuerung der Komponenten, die für die Navigation und die Fahrplanung benötigt werden. Die “Hotword”-Detektion sorgt dafür, dass der Roboter offline, d.h. ohne Verbindung zum Internet, erkennt, wann er angesprochen wird. Darauf folgend wird eine Verbindung zum Watson-Assistant hergestellt. Dieser ist ein Cloud-basiertes Assistenzsystem, welches die Anfragen der Kunden/Patienten über gesprochene Sprache erfasst, diese intelligent verarbeitet und eine entsprechende Antwortreaktion ausgibt.

In diesem Talk bekommen Sie einen Überblick über die relevanten Themen, die zur Entwicklung des vorgestellten Roboterassistenten nötig sind.</description><logo /><persons><person id="19">Nico Studt</person><person id="5"> Robin Denz</person><person id="35"> Rabia Demirci</person><person id="23"> Emre Ergün</person></persons><links /><attachments /></event></room><room name="ams3"><event guid="0d6713ff-901d-5139-9ad0-2fc2e0e412e3" id="8"><date>2019-11-09T15:00:00</date><start>15:00</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>e-mail-infrastruktur</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>E-Mail Infrastruktur</title><subtitle>Einen Mailserver ohne legacy IP betreiben</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Eine der ältesten Anwendungen in Computernetzwerken und eine, deren Lebensende derzeit nicht absehbar ist: E-Mail. Solange es den Bedarf an Kommunikation gibt, wird es Menschen geben müssen, die entsprechende Infrastruktur betreiben. In diesem Vortrag sollen alle wichtigen Komponenten zum Betrieb eines eigenen Mailservers vorgestellt werden. Was passiert, wenn man in einer solchen Umgebung nur IPv6 zur Verfügung hat?</description><logo /><persons><person id="30">j.ohny.b</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="5409adc5-9c5f-5901-8972-bb9728e71ad4" id="18"><date>2019-11-09T16:15:00</date><start>16:15</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>lightning-talks-ii</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Lightning Talks II</title><subtitle>Mama? Warum trägt der Typ da ein Kleid?, Storytelling: Master-Key zur besserer UX, Indoor Vertical Farming</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>#### Indoor Vertical Farming

###### Warum Programmierer in der Wüste Salat anbauen &amp; wie das funktioniert

_von Sebastian Pook_

Eine kurze Geschichte zum warum und wie des Indoor Vertical Farmings, was man als Informatiker dazu beitragen kann und wie das Leben in einem Startup aussieht.




#### Mama? Warum trägt der Typ da ein Kleid?

###### Warum Menschen Drag machen und mensch das auch ausprobieren sollte.

_von Else Bluescreen_

Für Generationen von Teenies hat Heidi Klum den Goldstandard für Schönheit geprägt. Gerüchten zu Folge ist ein ähnliches Format nun auch für Drag geplant, doch Drag sollte kein Schönheitsideal sein, sondern ein Ausdruck von Persönlichkeit und politischem Aktionismus.
Der Vortrag umreißt die Formen von Drag und die Motivation Drag zu machen. Vorkenntnisse werden nicht benötigt.



#### Storytelling: Master-Key zur besserer UX

###### Angefangen von Neuronen bis hin zur Kreativität für bestmögliche UX

_von Yara Eid_

Unser Gehirn tendiert dazu umfangreiche Informationseinheiten in Geschichten zu verpacken. Bestimmte Strukturen helfen uns dabei den Rhythmus unseres Lebens in einen Rahmen zu halten. Dabei werden Erfahrungen und Standpunkte greifbarer, die wiederum hilfreich an verschiedenen Stellen im nutzerzentrierten Entwicklungsprozess sind. Dieser Talk wird zeigen wie es genau funktioniert!</description><logo /><persons><person id="17">Verschiedene Vortragende</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="e63a70dd-7574-5c1e-802a-e9f3e9238479" id="3"><date>2019-11-09T17:15:00</date><start>17:15</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>sportpsychologie-im-e-sport-same-same</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Sportpsychologie im E-Sport: Same Same?</title><subtitle>Sportpsych. Unterschiede zwischen traditionellem Sport und E-Sport</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>E-Sport verzeichnet nicht nur wachsendes wirtschaftliches Wachstum, sondern auch ein Bedeutungsgewinn im Gesellschaftlichen Kontext. Auch in der Sportpsychologie wird E-Sport mehr und mehr Arbeitsfeld: Teams wie Astralis, Rogue und Origen nutzen die sportpsychologische Expertise um ihre Leistung zu maximieren. Wie gestaltet sich jedoch sportpsychologisches Training für E-Sportler? Gibt es Unterschiede zum traditionellen Sport und welchen Herausforderungen sieht sich die Sportpsychologie im E-Sport gegenübergestellt?</description><logo /><persons><person id="4">Jolina Bering</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="cf959489-d6e2-5d0d-a7d0-097d83771cdb" id="14"><date>2019-11-09T18:15:00</date><start>18:15</start><duration>00:45</duration><room>ams3</room><slug>wie-fair-ist-mein-gerat</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Wie fair ist mein Gerät?</title><subtitle>Ein Tool für einfache Fairness-Analysen von elektronischen Geräten</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Wie weh tut ein Bit? Mit dieser Frage beschäftigen wir uns im Verein FairLötet seit unserer Gründung. Immerhin sind Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten inzwischen auch ein Thema, welches in der Wirtschaft und Politik diskutiert wird. Das Problem: Aufgrund komplexer Lieferketten und dürftiger Datenbestände ist es für Hersteller\*innen von Elektronikgeräten schwierig, menschliche Schäden während der vielen Arbeitsschritte auszuschließen, aus denen letztendlich ihre Produkte hervorgehen. Dabei ist es gar nicht so, dass sich nichts verbessern ließe, wie Projekte wie NagerIT oder Fairphone zeigen.

Wir möchten alle, die die Sozialbilanz ihrer Produkte verbessern möchten, dabei unterstützen, den ersten Schritt zu gehen. Deshalb entwickeln wir derzeit eine Software, mit welcher eine erste Risikoabschätzung erstellt werden kann. Diese zeigt, aufgrund welcher Bauteile und der darin enthaltenen Stoffe in welchen Regionen der Welt die größten Risiken entstehen, so dass erkennbar wird, wo ein genaueres Hinschauen besonders wichtig ist.

In diesem Talk möchte ich unseren Ansatz vorstellen und einen allerersten Einblick in unser Tool geben. Ihr erfahrt, wie wir Risiken berechnen und welche Datenquellen anzapfen. Damit richte ich mich ausdrücklich auch an Personen, die Nachhaltigkeit zwar wichtig finden, aber wenig Vorwissen in diesem Bereich haben. "</description><logo /><persons><person id="22">Sebastian Beschke</person></persons><links /><attachments /></event><event guid="68e6fe02-5f2d-5f13-91ca-b4e364a511ad" id="12"><date>2019-11-09T19:15:00</date><start>19:15</start><duration>00:30</duration><room>ams3</room><slug>abschlussbesprechung-capture-the-flag</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Abschlussbesprechung Capture-the-Flag</title><subtitle /><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Der Capture-the-Flag-Stand präsentiert die Ergebnisse des während der NooK laufenden Capture-the-Flag</description><logo /><persons><person id="32">Ida</person><person id="13"> Philipp</person><person id="38"> Fabi</person><person id="2"> Malte</person><person id="24"> Anja</person><person id="8"> Thore</person></persons><links /><attachments /></event></room><room name="ams4"><event guid="c7c3d611-2557-541b-89ce-dcf5412a7174" id="1"><date>2019-11-09T16:15:00</date><start>16:15</start><duration>01:30</duration><room>ams4</room><slug>workshop-haus-in-3d-mit-sketchup</slug><url /><recording><license /><optout>false</optout></recording><title>Workshop: Haus in 3D mit Sketchup</title><subtitle>Wie zeichne ich ein Haus in Sketchup? Inspirationen zum mitmachen! **Für diesen Workshop wird ein Notebook und installierte Software vorausgesetzt!**</subtitle><track /><type>Talk</type><language>en</language><abstract /><description>Wolltest Du auch schon mal ein Werkstück, eine verrückte Idee oder Dein Haus am Computer zeichnen? Dieser Workshop richtet sich an Anfänger in Sachen CAD. Am Beispiel eines Micro-Hauses werden Grundfunktionen zum Modellieren in Sketchup 3D erklärt.

**Vorabinformationen:** *Für diesen Workshop wird Notebook mit Maus und vorinstallierter Software benötigt. Zu finden hier: https://www.sketchup.com/de/download/all (SketchUpMake 2017). Für die Verwendung des 3DWarehouse wird ein kostenloser SketchUp-Account benötigt wird.*</description><logo /><persons><person id="27">Detlef Hau</person></persons><links /><attachments /></event></room></day></schedule>